

Tópicos Fundamentais de Matemática

(Licenciatura em Ciências da Computação)

4. Funções

Departamento de Matemática
Universidade do Minho

2025/2026

4.1 Conceitos básicos

definição:

Sejam A e B conjuntos. Uma **função** (ou **aplicação**) de A em B é uma correspondência de A para B que a cada elemento de A faz corresponder um e um só elemento de B .

Em geral, representamos as funções por letras minúsculas f, g, h, \dots

Escrevemos $f : A \rightarrow B$ para indicar que f é uma função de A em B .

Para cada objeto $a \in A$, o único elemento b de B que f faz corresponder ao elemento a chama-se **imagem de a por f** e representa-se por $f(a)$.

Sinteticamente, podemos escrever:

$$\begin{aligned} f : A &\rightarrow B \\ a &\mapsto f(a) \end{aligned}$$

Dada uma função $f : A \rightarrow B$, designamos por

- 1) **domínio** ou **conjunto de partida** de f o conjunto A ;
- 2) **codomínio** ou **conjunto de chegada** de f o conjunto B ;
- 3) **imagem** ou **contradomínio** de f o conjunto $\text{Im}(f)$ das imagens por f de todos os elementos de A , ou seja,

$$\text{Im}(f) = \{f(x) : x \in A\}.$$

O conjunto de todas as funções de A para B representa-se por B^A .

Dado um conjunto A , chama-se **aplicação vazia** em A à única aplicação de \emptyset em A , que notaremos por \emptyset_A . Como \emptyset_A é a única aplicação de \emptyset em A , tem-se $A^\emptyset = \{\emptyset_A\}$.

Se A é não vazio, não existem funções de A em \emptyset , pelo que $\emptyset^A = \emptyset$.

exemplo:

1) A correspondência de \mathbb{Z} em \mathbb{Z} que a cada elemento x de \mathbb{Z} faz corresponder o elemento $y = x^2$ é uma função de \mathbb{Z} em \mathbb{Z} .

2) Seja $A = \{1, 2, 3\}$ e sejam f , g , h e ℓ as correspondências definidas por

$$\begin{array}{llll}
 f: A \rightarrow A & g: A \rightarrow A & h: A \rightarrow A & \ell: A \rightarrow A \\
 1 \mapsto 2 & 1 \mapsto 2 & 1 \mapsto 1 & 1 \mapsto 1 \\
 2 \mapsto 1 & 2 \mapsto 2 & 1 \mapsto 2 & 2 \mapsto 1 \\
 3 \mapsto 3 & 3 \mapsto 2 & 2 \mapsto 2 & 3 \mapsto 3 \\
 & & 3 \mapsto 3 &
 \end{array}$$

Então, f e g são funções de A em A . Por outro lado, h não é uma função de A em A , uma vez que a 1 faz corresponder duas imagens: 1 e 2. Também ℓ não é uma função de A em A , uma vez que a 2 não faz corresponder qualquer imagem.

3) Sejam A e B conjuntos, com $B \neq \emptyset$. Seja $b \in B$. A correspondência de A em B que a cada elemento de A faz corresponder o elemento b é uma função de A em B .

definição:

Sejam A e B conjuntos.

Uma função $f : A \rightarrow B$ diz-se uma **função constante** quando existe $b \in B$ tal que, para todo $a \in A$, $f(a) = b$.

A função de A em A que a cada elemento $a \in A$ faz corresponder a diz-se a **função identidade de A** e representa-se por id_A , ou seja,

$$\begin{aligned}\text{id}_A : A &\rightarrow A \\ a &\mapsto a\end{aligned}$$

exemplo:

Sejam $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{4, 5\}$. Então,

$$\begin{array}{lll} \text{id}_A : A \rightarrow A & \text{id}_B : B \rightarrow B & f : A \rightarrow B \\ \begin{array}{l} 1 \mapsto 1 \\ 2 \mapsto 2 \\ 3 \mapsto 3 \end{array} & , \quad \begin{array}{l} 4 \mapsto 4 \\ 5 \mapsto 5 \end{array} & \text{e a correspondência} \quad \begin{array}{l} 1 \mapsto 4 \\ 2 \mapsto 4 \\ 3 \mapsto 4 \end{array} \end{array}$$

é uma função constante.

definição:

Sejam A_1, A_2, B_1, B_2 conjuntos e sejam $f : A_1 \rightarrow B_1$, $g : A_2 \rightarrow B_2$ funções. Dizemos que as funções f e g são **iguais**, e escrevemos $f = g$, quando

- 1) $A_1 = A_2$;
- 2) $B_1 = B_2$;
- 3) para todo $x \in A_1$, $f(x) = g(x)$.

exemplo:

Sejam $f : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$, $g : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$, $h : \mathbb{Q} \rightarrow \mathbb{R}$ e $k : \mathbb{Q} \rightarrow \mathbb{Q}$ funções definidas, respetivamente, por

$$f(x) = \begin{cases} x, & \text{se } x \geq 0 \\ -x & \text{se } x < 0 \end{cases}, \quad g(x) = |x|, \forall x \in \mathbb{Z}, \quad h(x) = k(x) = |x|, \forall x \in \mathbb{Q}.$$

Como os domínios de g e de h são distintos, $g \neq h$. De igual modo, $g \neq k$. Como os codomínios de h e de k são distintos, $h \neq k$. Por outro lado, como os domínios e os codomínios de f e g são iguais e $f(x) = g(x)$ para todo $x \in \mathbb{Z}$, podemos concluir que $f = g$.

4.2 Imagem e imagem inversa de conjuntos

definição:

Sejam A, B conjuntos, $f : A \rightarrow B$ uma função de A em B , X um subconjunto de A e Y um subconjunto de B . Designamos por

1) imagem de X por f o conjunto

$$f(X) = \{f(x) : x \in X\};$$

2) imagem inversa (ou pré-imagem) de Y por f o conjunto

$$f^{-1}(Y) = \{x \in A : f(x) \in Y\}.$$

Por vezes, a imagem inversa de Y por f é também notada por $f^{\leftarrow}(Y)$.

exemplo:

1) Sejam $A = \{1, 2, 3\}$, $B = \{4, 5, 6\}$ e $f : A \rightarrow B$ a função definida por $f(1) = f(2) = 4$ e $f(3) = 5$.

- Então:
- i) $f(\{1, 2\}) = \{f(1), f(2)\} = \{4, 4\} = \{4\};$
 - ii) $f^{-1}(\{4, 5\}) = \{x \in A : f(x) = 4 \vee f(x) = 5\} = \{1, 2, 3\} = A;$
 - iii) $f^{-1}(\{6\}) = \{x \in A : f(x) = 6\} = \emptyset.$

2) Sejam $f : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ a aplicação definida por

$$f(x) = \begin{cases} 2x + 3 & \text{se } x \geq 0 \\ 3 - x & \text{se } x < 0 \end{cases},$$

$X = \{-4, 0, 1, 2\}$ e $Y = \{-5, 0, 5\}$. Então,

$$f(X) = \{f(-4), f(0), f(1), f(2)\} = \{7, 3, 5, 7\} = \{3, 5, 7\}$$

$$\begin{aligned} f^{-1}(Y) &= \{x \in \mathbb{Z} : f(x) = -5 \vee f(x) = 0 \vee f(x) = 5\} \\ &= \{x \in \mathbb{Z} : (2x + 3 = -5 \wedge x \geq 0) \vee (3 - x = -5 \wedge x < 0) \vee \\ &\quad \vee (2x + 3 = 0 \wedge x \geq 0) \vee (3 - x = 0 \wedge x < 0) \vee \\ &\quad \vee (2x + 3 = 5 \wedge x \geq 0) \vee (3 - x = 5 \wedge x < 0)\} \\ &= \{1, -2\} \end{aligned}$$

3) Consideremos a função

$$\begin{aligned} f : \mathbb{R} &\rightarrow \mathbb{R} \\ x &\mapsto |x| \end{aligned}$$

Então,

- i) $f(\{-1, 0, 1\}) = \{0, 1\}$; $f(\mathbb{R}) = \mathbb{R}_0^+$; $f([-2, 3]) = [0, 3]$;
- ii) $f^{-1}(\{1\}) = \{-1, 1\}$; $f^{-1}(\mathbb{R}^-) = \emptyset$; $f^{-1}(\mathbb{R}) = \mathbb{R}$; $f^{-1}(\mathbb{R}^+) = \mathbb{R} \setminus \{0\}$.

proposição:

Sejam A, B conjuntos, $f : A \rightarrow B$ uma função, $A_1, A_2 \subseteq A$ e $B_1, B_2 \subseteq B$. Então,

- 1) $f(\emptyset) = \emptyset$;
- 2) $f(A) \subseteq B$;
- 3) se $A_1 \subseteq A_2$, então $f(A_1) \subseteq f(A_2)$;
- 4) $f(A_1 \cup A_2) = f(A_1) \cup f(A_2)$;
- 5) $f^{-1}(\emptyset) = \emptyset$;
- 6) $f^{-1}(B) = A$;
- 7) Se $B_1 \subseteq B_2$, então $f^{-1}(B_1) \subseteq f^{-1}(B_2)$;
- 8) $f^{-1}(B_1 \cup B_2) = f^{-1}(B_1) \cup f^{-1}(B_2)$;
- 9) $f^{-1}(B_1 \cap B_2) = f^{-1}(B_1) \cap f^{-1}(B_2)$;

demonstração

Iremos demonstrar as propriedades 1, 3, 4, 7 e 8. As restantes são deixadas como exercício.

1) Por definição, $f(\emptyset) = \{f(x) : x \in \emptyset\}$. Ora, \emptyset não tem elementos, pelo que $x \in \emptyset$ é uma *condição impossível* — uma proposição falsa para qualquer objeto x . Portanto, $f(\emptyset) = \emptyset$.

3) Suponhamos que $A_1 \subseteq A_2$. Então,

$$\forall_x (x \in A_1 \rightarrow x \in A_2).$$

Pretendemos mostrar que $f(A_1) \subseteq f(A_2)$, ou seja, $\forall_y (y \in f(A_1) \rightarrow y \in f(A_2))$.

Seja $y \in f(A_1)$. Então, existe $x \in A_1$ tal que $y = f(x)$.

Por hipótese, $x \in A_1 \rightarrow x \in A_2$. Logo, $x \in A_2$ e, assim, $y = f(x)$ com $x \in A_2$. Portanto, $y \in f(A_2)$.

Vimos, então, que $y \in f(A_1) \rightarrow y \in f(A_2)$, pelo que $f(A_1) \subseteq f(A_2)$.

4) Pretendemos mostrar que $f(A_1 \cup A_2) = f(A_1) \cup f(A_2)$.

(\subseteq) Começemos por mostrar que $f(A_1 \cup A_2) \subseteq f(A_1) \cup f(A_2)$.

Seja $y \in f(A_1 \cup A_2)$. Então, existe $x \in A_1 \cup A_2$ tal que $y = f(x)$.

Ora,

$$x \in A_1 \cup A_2 \leftrightarrow (x \in A_1 \vee x \in A_2).$$

Se $x \in A_1$, então $y = f(x) \in f(A_1)$. Se $x \in A_2$, então $y = f(x) \in f(A_2)$.

Logo, $y \in f(A_1) \vee y \in f(A_2)$ e, portanto, $y \in f(A_1) \cup f(A_2)$.

(\supseteq) Mostremos, agora, que $f(A_1) \cup f(A_2) \subseteq f(A_1 \cup A_2)$.

Seja $y \in f(A_1) \cup f(A_2)$. Então, $y \in f(A_1) \vee y \in f(A_2)$. Se $y \in f(A_1)$, então existe $x \in A_1$ tal que $y = f(x)$. Se $y \in f(A_2)$, então existe $x \in A_2$ tal que $y = f(x)$. Em ambos os casos, $x \in A_1 \cup A_2$, pelo que $y = f(x) \in f(A_1 \cup A_2)$.

Logo, $f(A_1 \cup A_2) \subseteq f(A_1) \cup f(A_2)$ e $f(A_1) \cup f(A_2) \subseteq f(A_1 \cup A_2)$, pelo que $f(A_1 \cup A_2) = f(A_1) \cup f(A_2)$.

7) Suponhamos que $B_1 \subseteq B_2$, ou seja,

$$\forall_y (y \in B_1 \rightarrow y \in B_2).$$

Queremos mostrar que $f^{-1}(B_1) \subseteq f^{-1}(B_2)$. Dado $x \in f^{-1}(B_1)$, sabemos que $x \in A$ e $f(x) \in B_1$, por definição de imagem inversa. Ora, $B_1 \subseteq B_2$, pelo que $f(x) \in B_2$. Assim, $x \in f^{-1}(B_2)$.

8) Verifiquemos, agora, que $f^{-1}(B_1 \cup B_2) = f^{-1}(B_1) \cup f^{-1}(B_2)$. Dado um objeto x :

$$\begin{aligned}x \in f^{-1}(B_1 \cup B_2) &\Leftrightarrow x \in A \wedge f(x) \in B_1 \cup B_2 \\&\Leftrightarrow x \in A \wedge (f(x) \in B_1 \vee f(x) \in B_2) \\&\Leftrightarrow (x \in A \wedge f(x) \in B_1) \vee (x \in A \wedge f(x) \in B_2) \\&\Leftrightarrow x \in f^{-1}(B_1) \vee x \in f^{-1}(B_2) \\&\Leftrightarrow x \in f^{-1}(B_1) \cup f^{-1}(B_2) .\end{aligned}$$

Logo, $\forall_x (x \in f^{-1}(B_1 \cup B_2) \Leftrightarrow x \in f^{-1}(B_1) \cup f^{-1}(B_2))$, donde segue a igualdade pretendida.

4.3 Funções injetivas, sobrejetivas e bijetivas

definição:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$ uma função. Diz-se que f é **injetiva** quando quaisquer dois elementos distintos de A têm imagens distintas por f , ou seja:

$$\forall_{x,y \in A} (x \neq y \rightarrow f(x) \neq f(y)) .$$

Equivalentemente, f é injetiva quando:

$$\forall_{x,y \in A} (f(x) = f(y) \rightarrow x = y) .$$

Ainda equivalentemente, f é injetiva quando:

$$\neg \exists_{x,y \in A} (x \neq y \wedge f(x) = f(y)) .$$

exemplo:

1) Sejam $A = \{1, 2, 3\}$ e $B = \{4, 5, 6, 7\}$ e seja $f : A \rightarrow B$ a função definida por $f(1) = 6$, $f(2) = 7$ e $f(3) = 4$. Então, f é injetiva pois não existem objetos distintos com a mesma imagem.

2) Sejam $C = \{1, 2, 3, 4\}$ e $D = \{5, 6, 7\}$ e seja $g : C \rightarrow D$ a função definida por $g(1) = 5$, $g(2) = 6$, $g(3) = 7$ e $g(4) = 7$. Então, g não é injetiva pois $3 \neq 4$ e $g(3) = 7 = g(4)$.

3) Seja $h : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ a função definida por $h(n) = 2n + 1$ para todo $n \in \mathbb{Z}$. A função h é injetiva pois, dados $n, m \in \mathbb{Z}$,

$$h(n) = h(m) \Rightarrow 2n + 1 = 2m + 1 \Rightarrow 2n = 2m \Rightarrow n = m.$$

4) Seja $k : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ a função definida por $k(x) = x^2$, para todo $x \in \mathbb{R}$. A função k não é injetiva pois $-2 \neq 2$ e $k(-2) = 4 = k(2)$.

definição:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$ uma função. Diz-se que f é **sobrejetiva** quando todo o elemento de B é imagem de algum elemento de A , ou seja:

$$\forall y \in B \exists x \in A \quad f(x) = y .$$

Equivalentemente, f é sobrejetiva quando o contradomínio de f coincide com o seu conjunto de chegada, ou seja, $f(A) = B$.

exemplo:

Consideremos as funções definidas no exemplo anterior.

- 1) A função $f : \{1, 2, 3\} \rightarrow \{4, 5, 6, 7\}$ definida por $f(1) = 6$, $f(2) = 7$ e $f(3) = 4$ não é sobrejetiva pois 5 não é imagem de qualquer elemento de A .
- 2) A função $g : \{1, 2, 3, 4\} \rightarrow \{5, 6, 7\}$ definida por $g(1) = 5$, $g(2) = 6$, $g(3) = 7$ e $g(4) = 7$ é sobrejetiva pois todo o elemento de $\{5, 6, 7\}$ é imagem de algum elemento de A .
- 3) A função $h : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ definida por $h(n) = 2n + 1$ para todo $n \in \mathbb{Z}$, não é sobrejetiva pois, por exemplo, 0 não é imagem por f de nenhum inteiro n , dado que, para todo $n \in \mathbb{Z}$, $2n + 1 \neq 0$.
- 4) A função $k : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ definida por $k(x) = x^2$, para todo $x \in \mathbb{R}$, não é sobrejetiva pois o seu contradomínio é $k(\mathbb{R}) = \mathbb{R}_0^+$, e \mathbb{R}_0^+ não coincide com o conjunto de chegada de k (que é \mathbb{R}).

definição:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$ uma função. Diz-se que f é **bijetiva** quando f é injetiva e sobrejetiva, ou equivalentemente,

$$\forall_{y \in B} \exists^1_{x \in A} f(x) = y.$$

exemplo:

1) A função $f : \{1, 2, 3\} \rightarrow \{4, 5, 6\}$ definida por $f(1) = 5$, $f(2) = 4$ e $f(3) = 6$ é bijetiva, uma vez que elementos distintos têm imagens distintas e todo o elemento do conjunto de chegada é imagem de algum objeto do domínio.

2) A função $g : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ definida por $g(n) = n + 1$, para todo $n \in \mathbb{Z}$ é bijetiva. De facto, dados $n, m \in \mathbb{Z}$,

$$g(n) = g(m) \Rightarrow n + 1 = m + 1 \Rightarrow n = m.$$

Portanto, g é injetiva. Por outro lado, dado $m \in \mathbb{Z}$, $n = m - 1 \in \mathbb{Z}$ e

$$g(n) = g(m - 1) = (m - 1) + 1 = m,$$

pelo que g é sobrejetiva. Como g é injetiva e sobrejetiva, podemos concluir que é bijetiva.

4.4 Função composta

É possível definir novas funções a partir de funções dadas.

proposição:

Sejam A, B, C conjuntos e $f : A \rightarrow B$, $g : B \rightarrow C$ funções. Então, a correspondência de A para C que a cada elemento x de A faz corresponder o elemento $g(f(x))$ de C é uma função de A para C .

demonstração:

Como f é uma função de A para B , dado $x \in A$, existe um único elemento y em B tal que $f(x) = y$. Por sua vez, como g é uma função de B para C e y é um elemento de B , existe um único elemento z de C tal que $g(y) = z$. Assim, para cada elemento x de A , existe um único elemento z de C tal que $g(f(x)) = g(y) = z$. Logo, a correspondência em causa é uma função. \square

definição:

Sejam A, B, C conjuntos e $f : A \rightarrow B$, $g : B \rightarrow C$ funções. Designa-se por **função composta de g com f** , e representa-se por $g \circ f$, a função de A para C que a cada elemento x de A faz corresponder o elemento $g(f(x))$ de C , ou seja, $g \circ f$ é a função

$$\begin{aligned} g \circ f : A &\rightarrow C \\ x &\mapsto g(f(x)). \end{aligned}$$

Muitas vezes, a notação $g \circ f$ é lida como g **após** f .

exemplo:

1) Sejam $A = \{1, 2, 3\}$, $B = \{4, 5, 6, 7\}$ e $C = \{8, 9\}$ conjuntos e sejam $f : A \rightarrow B$ e $g : B \rightarrow C$ as funções definidas por $f(1) = 4$, $f(2) = 6$ e $f(3) = 7$ e $g(4) = g(6) = 8$, $g(5) = g(7) = 9$. Então, a função $g \circ f : A \rightarrow C$ define-se da seguinte forma:

$$\begin{aligned} (g \circ f)(1) &= g(f(1)) = g(4) = 8 \\ (g \circ f)(2) &= g(f(2)) = g(6) = 8 \\ (g \circ f)(3) &= g(f(3)) = g(7) = 9 \end{aligned}$$

2) Dadas as funções $f : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{N}_0$ e $g : \mathbb{N}_0 \rightarrow \mathbb{Z}$ definidas por

$$f(x) = \begin{cases} 2x, & \text{se } x > 0 \\ -3x, & \text{se } x \leq 0 \end{cases} \quad \text{e} \quad g(x) = -x^2, \text{ para todo } x \in \mathbb{N}_0,$$

podemos considerar as funções $g \circ f : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}$ e $f \circ g : \mathbb{N}_0 \rightarrow \mathbb{N}_0$ definidas por

$$(g \circ f)(x) = \begin{cases} -4x^2, & \text{se } x > 0 \\ -9x^2, & \text{se } x \leq 0 \end{cases} \quad \text{e} \quad (f \circ g)(x) = 3x^2, \text{ para todo } x \in \mathbb{N}_0.$$

Como podemos verificar no exemplo anterior, a composição de funções não é, em geral, comutativa. Prova-se, no entanto, ser válida a propriedade associativa para a composição de funções.

proposição:

Sejam A, B, C, D conjuntos e $f : A \rightarrow B$, $g : B \rightarrow C$ e $h : C \rightarrow D$ funções. Então,

$$(h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f).$$

demonstração Por um lado, as funções $(h \circ g) \circ f$ e $h \circ (g \circ f)$ têm ambas A como conjunto de partida e D como conjunto de chegada. (Porquê?) Além disso, dado $x \in A$,

$$\begin{aligned} ((h \circ g) \circ f)(x) &= (h \circ g)(f(x)) \\ &= h(g(f(x))) \\ &= h((g \circ f)(x)) \\ &= (h \circ (g \circ f))(x). \end{aligned}$$

proposição:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$ uma função. Então, $id_B \circ f = f = f \circ id_A$.

proposição:

Sejam A, B, C conjuntos e $f : A \rightarrow B, g : B \rightarrow C$ funções. Então,

- 1) Se f e g são injetivas, então $g \circ f$ é injetiva.
- 2) Se f e g são sobrejetivas, então $g \circ f$ é sobrejetiva.
- 3) Se f e g são bijetivas, então $g \circ f$ é bijetiva.

demonstração:

1) Suponhamos que f e g são injetivas. Então, dados $x, y \in A$,

$$\begin{aligned}(g \circ f)(x) = (g \circ f)(y) &\Leftrightarrow g(f(x)) = g(f(y)) \\ &\Rightarrow f(x) = f(y) && (g \text{ é injetiva}) \\ &\Rightarrow x = y && (f \text{ é injetiva}).\end{aligned}$$

Logo, $g \circ f$ é injetiva.

2) Suponhamos agora que f e g são sobrejetivas. Seja $z \in C$. Como $g : B \rightarrow C$ é sobrejetiva, existe $y \in B$ tal que $z = g(y)$. Ora, $y \in B$ e $f : A \rightarrow B$ é sobrejetiva. Logo, existe $x \in A$ tal que $y = f(x)$.

Assim, existe $x \in A$ tal que

$$z = g(y) = g(f(x)) = (g \circ f)(x).$$

Mostrámos que, para todo o $z \in C$, existe $x \in A$ tal que $z = (g \circ f)(x)$, ou seja, $g \circ f$ é sobrejetiva.

3) Suponhamos que f e g são bijetivas. Então, f e g são injetivas e, por 1), $g \circ f$ também o é. Mais, f e g são sobrejetivas e, por 2), $g \circ f$ também o é. Logo, $g \circ f$ é bijetiva.

4.5 Função inversa

proposição:

Sejam A, B conjuntos e sejam $f : A \rightarrow B$ e $g : B \rightarrow A$ funções.

- 1) Se $g \circ f = \text{id}_A$, então f é injetiva.
- 2) Se $f \circ g = \text{id}_B$, então f é sobrejetiva.

teorema:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$ uma função. Então, f é bijetiva se e só se existe uma única função $g : B \rightarrow A$ tal que $g \circ f = \text{id}_A$ e $f \circ g = \text{id}_B$.

definição:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$ uma função bijetiva. À única função $g : B \rightarrow A$ tal que $g \circ f = \text{id}_A$ e $f \circ g = \text{id}_B$ chamamos **função inversa de f** , que denotaremos por f^{-1} .

observação:

Habitualmente, diz-se que uma função é **invertível** quando a função admite função inversa. Decorre do que foi dito anteriormente que as funções invertíveis são exatamente as funções bijetivas.

exemplo:

Seja $2\mathbb{N} = \{2n : n \in \mathbb{N}\}$ e seja $f : \mathbb{N} \rightarrow 2\mathbb{N}$ tal que $f(n) = 2n$, para cada $n \in \mathbb{N}$.

A função f é bijetiva.

Por um lado, para cada $m, n \in \mathbb{N}$,

$$f(m) = f(n) \Rightarrow 2m = 2n \Rightarrow m = n ,$$

pelo que f é injetiva.

Por outro lado, para cada $x \in 2\mathbb{N}$, existe $y \in \mathbb{N}$ tal que $f(y) = x$. De facto, dado $x \in 2\mathbb{N}$, $y = \frac{x}{2} \in \mathbb{N}$ e $f(y) = 2(\frac{x}{2}) = x$.

Sendo f bijetiva, f é invertível. A função $g : 2\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ tal que, $g(n) = \frac{n}{2}$ é a função inversa de f , ou seja $g = f^{-1}$, pois:

(i) g é uma função de $2\mathbb{N}$ (o codomínio de f) em \mathbb{N} (o domínio de f);

(ii) $g \circ f = \text{id}_{\mathbb{N}}$ $(g \circ f)(n) = g(2n) = \frac{2n}{2} = n$, para cada $n \in \mathbb{N}$;

(iii) $f \circ g = \text{id}_{2\mathbb{N}}$ $(f \circ g)(n) = f(\frac{n}{2}) = 2(\frac{n}{2}) = n$, para cada $n \in 2\mathbb{N}$.

proposição:

Sejam A, B conjuntos e seja $f : A \rightarrow B$ uma função bijetiva. Então,

1) f^{-1} é bijetiva.

2) $(f^{-1})^{-1} = f$.

demonstração:

1) Por definição de função inversa, $f^{-1} : B \rightarrow A$, i) $f^{-1} \circ f = \text{id}_A$ e ii) $f \circ f^{-1} = \text{id}_B$. Assim, de i) e da proposição anterior concluímos que f^{-1} é sobrejetiva. De ii), usando novamente a proposição anterior, podemos também concluir que f^{-1} é injetiva. Das duas conclusões anteriores segue que f^{-1} é bijetiva.

2) Por definição, $(f^{-1})^{-1}$ é a única função $g : A \rightarrow B$ tal que $g \circ f^{-1} = \text{id}_B$ e $f^{-1} \circ g = \text{id}_A$. Assim, como f também verifica as condições satisfeitas por g , f tem que ser igual a $(f^{-1})^{-1}$.

proposição:

Sejam A, B conjuntos e $f : A \rightarrow B$, $g : B \rightarrow C$ funções bijetivas. Então,

$$(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}.$$

demonstração: Como f e g são bijetivas, segue de uma proposição anterior que $g \circ f$ também é bijetiva, sendo $(g \circ f)^{-1}$ uma função de C em A .

Por outro lado, f^{-1} é uma função de B em A e g^{-1} é uma função de C em B , pelo que $f^{-1} \circ g^{-1}$ é também uma função de C em A .

Além disso, dado $x \in C$ e atendendo às propriedades da função identidade, tem-se:

$$\begin{aligned}(f^{-1} \circ g^{-1})(x) &= (f^{-1} \circ g^{-1})(\text{id}_C(x)) \\&= ((f^{-1} \circ g^{-1}) \circ \text{id}_C)(x) \\&= ((f^{-1} \circ g^{-1}) \circ ((g \circ f) \circ (g \circ f)^{-1}))(x) \\&= ((f^{-1} \circ (g^{-1} \circ g) \circ f) \circ (g \circ f)^{-1})(x) \\&= ((f^{-1} \circ \text{id}_B \circ f) \circ (g \circ f)^{-1})(x) \\&= ((f^{-1} \circ f) \circ (g \circ f)^{-1})(x) \\&= (\text{id}_A \circ (g \circ f)^{-1})(x) \\&= (g \circ f)^{-1}(x).\end{aligned}$$

Portanto, as funções $f^{-1} \circ g^{-1}$ e $(g \circ f)^{-1}$ são iguais.